\phantomsection\pdfbookmark{Abstract}{abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\chapter*{Abstract}
The delivery sector grows significantly with the rise of online shopping, parcel carriers have more and more difficulties coping with the large amount of packages that have to be delivered every day. There is optimization potential in the warehose operations, in the transportation of the freight itself as well as in the last mile delivery. This process of delivering a parcel from sender to receiver consists of several steps with a multitude of actors involved. The thesis at hand focuses on an optimization of the effectiveness on the last mile. The goal is to reduce the time it takes delivery drivers to complete their delivery route. To achieve this, a concept for an \gls{ar} application for a smartphone is proposed, that helps the driver to locate packages faster in the cargo space of the delivery van. This saves time by omitting the search process of manually locating the package. The concept contemplates the use of optical detection algorithms to find the target package in the cargo space and then to guide the delivery driver towards it using visual clues in the \gls{ar} world in an interactive manner. The thesis at hand presents this concept and evaluates it based on a real-world evaluation in regards of viability and effectiveness compared to a manual search for the packages.\newline
The proposed concept consists of a two-step approach. In a first step, the location of the cargo space relative to the smartphone is located by detecting markers installed on the floor. By using world tracking algorithms, an estimation can be made of where the target package is located in the real world and the user can be guided towards that location. As the user approaches the target area, an optical detection algorithm based on a rectangle detection and the primary colors of the package surface is used to find the package in the camera's video feed. A barcode detection is used in parallel to the rectangle detection as a fallback mechanism. As soon as the target package is found, the user is notified. \newline
The evaluation, executed in the real world with up to 20 target packages, has shown that the concept introduced in this research does in fact provide a significant time gain compared to a manual search. It performs especially well in case of a multitude of packages to choose from, since manual search becomes linearly slower with more packages. While there are still minor issues to be overcome in difficult lighting conditions, the proposed concept locates and identifies packages with high detection rates and low error rates. Considering 10 packages total, the evaluation resulted in an average search time of $\approx$\SI{10}{\second} for manual search and $\approx$\SI{11}{\second} using the \gls{ar} assistance. When there are 20 packages total, the time for manual searching rises to $\approx$\SI{19}{\second} whereas using the application,
the time stays at $\approx$\SI{11}{\second}. Since this is a linear search, manual search times are expected to rise further with package total. Using the app, the times do not rise notably. As a consequence, an interactive smartphone system, based on \gls{ar} and the combination of human instinct and computer assisted information and memory is very promising for improving effectiveness in last
mile logistics.
\glsresetall

\vspace{2\baselineskip}

\subsubsection*{Kurzfassung}
\textit{
    Mit der immer größer werdenden Wichtigkeit von Onlineshopping wächst der Logistiksektor ebenfalls mehr und mehr. Die Lieferdienste haben Probleme mit der immer weiter steigenden Anzahl an Paketen, die Tag für Tag ausgeliefert werden müssen, fertig zu werden. Es gibt Optimierungspotenzial im Betrieb der Logistikzentren, beim Transport der Fracht an sich aber auch im Bereich der Lieferung auf der Letzen Meile. Dieser Prozess, ein Paket vom Sender zum Empfänger zu transportieren, besteht aus mehreren Schritten und involviert mehrere Parteien. Die vorliegende Arbeit konzentriert sich auf eine Optimierung im Bereich der Letzten Meile. Ziel ist es, die Zeit, die Paketfahrer benötigen um ihre Lieferroute zu beenden zu reduzieren. Eine Möglichkeit dies zu erreichen ist eine \gls{ar} Applikation für Smartphones, welche dem Fahrer hilft ein Paket schneller im Laderaum seines Lieferfahrzeugs zu finden. Dadurch wird der manuelle Suchprozess, der bisher stattfindet, unnötig. Das Konzept sieht die Nutzung visueller Detektionsalgorithmen vor um die Pakete im Laderaum zu finden und um anschließend den Fahrer mittels optischer Hinweise in der \gls{ar} Welt in einer interaktiven Art und Weise in Richtung des Pakets zu führen. Die vorliegende Arbeit präsentiert dieses Konzept und evaluiert es anhand eines Echtwelttests hinsichtlich Brauchbarkeit und Effektivität gegenüber einer manuellen Suche der Pakete. \newline
    Der zweiteilige Ansatz sieht vor, in einem ersten Schritt die Position und Orientierung des Laderaums relativ zum Smartphone zu bestimmen, indem am Boden angebrachte Markierungen erkannt werden. Mit Hilfe von World Tracking-Algorithmen kann anschließend die erwartete Position des Paketes in der Echtwelt bestimmt werden und der Benutzer in Richtung dieser Position gelenkt werden. Sobald der Benutzer in die Nähe dieser Position kommt, wird ein optischer Detektionsalgorithmus basierend auf einer Rechteckerkennung und den dominanten Farben des Paketes benutzt um das Zielpaket im Bild der Smartphone-Kamera zu finden. Parallel dazu wird eine Barcode-Detektion als Reservesystem eingesetzt. \newline
    Die Evaluation, die in der echten Welt mit bis zu 20 Zielpaketen durchgeführt wurde, hat gezeigt, dass das in dieser Arbeit vorgestellte Konzept in der Tat eine signifikante Zeitersparnis gegenüber einer manuellen Suche einbringt. Obwohl noch kleinere Belange zu klären sind wenn schlechte Lichtverhältnisse herrschen, findet und identifiziert die App basierend auf dem vorgestellten Konzept Pakete mit hohen Detektionsraten und niedrigen Fehlerraten. Für den Fall, dass eines aus 10 Paketen gefunden werden soll, benötigt die manuelle Suche $\approx$\SI{10}{\second} und die Suche mit der App $\approx$\SI{11}{\second}. Im Falle von 20 Paketen erhöht sich die Zeit der manuellen Suche deutlich auf $\approx$\SI{19}{\second}. Die Zeiten beim Suchen mit der App bleiben bei $\approx$\SI{11}{\second} pro Paket. Da die manuelle Suche eine lineare Suche ist, ist zu erwarten, dass mit noch mehr Paketen die Suchzeiten weiter ansteigen während die Zeiten beim Nutzen der App etwa gleich bleiben. Demzufolge ist ein interaktives Smartphone-System, das auf \gls{ar} und einer Kombination aus menschlichem Instinkt und computergestützten Informationen und Erinnerungsfähigkeit besteht ein vielversprechender Ansatz um die Effizienz der Logistik auf der Letzten Meile zu erhöhen.
}
\vspace{10\baselineskip}
\glsresetall
\clearpage
